\section{Construcción de backend y front end}
    Para el resto de la aplicación, se generó un backend, encargado de guardar en la base de datos, 
    contener las reglas de negocios, habilitar \textit{endpoints} para los distintos servicios. 
    Para la generación del frontend se trabajó con \textit{Angular 5}. Ambas aplicaciones contenidas en un 
    \textit{sandbox} con \textit{docker} para poder escalar rápidamente de ser necesario.

    \subsection{Backend}
        Para la generación del backend se trabajó con java 8, debido a varios factores:
        \begin{itemize}
            \item Funciones Lambda: Toda la potencia de la programación funcional traída directamente a java.
            \item Spring: Tener el soporte de uno de los frameworks más populares a la hora de construir aplicaciones, 
            utilizando toda la versatilidad.
            \item Rapidez: La jvm 8 tiene mejoras importantes de velocidad, permitiendo que grandes aplicaciones 
            puedan escalar sin problemas de rendimiento.
        \end{itemize}

        Como frameworks, fue utilizado Spring, con su variación SpringBoot, que permite la generación rápida de 
        aplicaciones, al tener todas las características básicas ya cubierta. Permite concentrarse en el código 
        productivo, sin gastar tiempo en configuraciones varias.

        \begin{figure}[htb]
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{../img/bff-vital-sign.png}
            \caption{Configuraciones de REST enpoints}
            \label{fig:bff-vital-sign}
        \end{figure}
        \FloatBarrier

        Entre las responsabilidades del backend, se encuentra la de servir a los dos frontend con los procesos 
        requeridos por cada uno. Se consideró el hecho de generar dos backend, pero debido al alcance de este 
        primer MVP, se decidió que era con uno solo era suficiente. La generación de nuevas funcionalidades irán 
        generando más capas de arquitectura, cuando ésta comience a tener demasiada complejidad, se irán generando 
        distintos microservicios que de a poco comienzan a sofocar el monolito. Esta forma de construir aplicaciones 
        es parte de un nuevo movimiento de arquitectura evolutiva \cite{building-evolutionary-architectures, building-microservices} 
        que está comenzando a tomar fuerza dentro de los equipos ágiles.

        Además de servir de un punto de entrada para los distintos frontends, también es el encargado de persistir 
        la información, ya sea en una base de datos relacional, no relacional, o consumiendo servicios externos, 
        todo esto con la finalidad de abstraer cualquier otra conexión con capas exteriores que no tenga alguna 
        relación con el contexto de la aplicación.

        Finalmente, el backend tiene toda la lógica de negocio que debe existir en la solución, los frontends solo 
        se encargan de ``pintar'' y enviar la información al backend, todo el procesado, validaciones profundas, 
        revisión de aspectos, se debe realizar en el backend.

    \subsection{Frontend}
        Para la generación del frontend se trabajó con angular 5, gracias a los siguientes aspectos:
        \begin{itemize}
            \item Facilidad en la creación de componentes visuales
            \item Funciona sobre typescript, un superconjunto de javascript que agrega más funcionalidades y ordena 
            mejor el código.
            \item Rapidez y móviles: Está construido para ser un framework rápido para ser orientado a móviles..
        \end{itemize}

        \newpage
        La construcción rápida de componentes permitió levantar un sitio en muy poco tiempo con un set de 
        herramientas ad-hok para la visualización, manipulación y envío de datos.

        \begin{figure}[htb]
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{../img/vital-sign-front.png}
            \caption{Vista para el listado de signos vitales}
            \label{fig:vital-sign-front}
        \end{figure}
        \FloatBarrier

        En conjunto a angular, también se utilizó el framework para construcción de vistas \textit{material}. 
        Este framework viene preparado para poder construir rápidamente componentes visuales limpios, modernos y 
        eficientes sin agregar demasiado esfuerzo. Gracias a al uso de estas dos tecnologías, el levantar un sitio, 
        y hacer que se vea bien, llevo aproximadamente 1 dia de trabajo, algo que normalmente puede tomar de 3 a 
        2 semanas.


        \begin{figure}[htb]
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{../img/material-example.png}
            \caption{Ejemplo con material}
            \label{fig:material-example}
        \end{figure}
        \FloatBarrier

    \subsection{Aplicación en un contenedor}
        Una contenedor es un paquete ligero, independiente, ejecutable de una pieza de software que incluye 
        todo lo necesario para ejecutarlo: código, tiempo de ejecución, herramientas del sistema, bibliotecas 
        del sistema, configuraciones. Disponible para aplicaciones basadas en Linux y Windows, el software en 
        contenedor siempre funcionará igual, independientemente del entorno. Los contenedores aíslan el software 
        de su entorno, por ejemplo, las diferencias entre los entornos de desarrollo y de staging, y ayudan a 
        reducir los conflictos entre los equipos que ejecutan software diferente en la misma infraestructura.

        Entre los principales software de contenedores, podemos encontrar a : Docker, OCI, Kubernetes, CoreOS y rkt, 
        Apache Mesos y Mesosphere, Canonical and LXD.

        Debida a su gran popularidad, ser de código abierto y poseer una gran comunidad por detrás, se escoge 
        Docker

        \begin{figure}[htb]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.2]{../img/docker.png}
            \caption{Docker}
            \label{fig:docker}
        \end{figure}
        \FloatBarrier

        Normalmente se selecciona la estrategia de “aplicación en contenedor” debido al aislamiento del software 
        con respecto a la plataforma, evitando el típico caso de “pero si funciona en mi computador”. Otra gran 
        razón para utilizar esta estrategia es la gran cantidad de orquestadores que existen hoy en dia, que 
        permiten, por ejemplo, escalar horizontalmente la aplicación, permitiendo más ejecuciones simultáneas o 
        escalar verticalmente agregando recursos a un procesos de manera sencilla y transparente.

    \subsection{TDD}
        TDD o desarrollo dirigido por pruebas es una técnica que permite programar avanzando primero con la 
        prueba, para luego construir el código que hará pasar la prueba, de esta forma se evita tener 
        sistemas con cobertura baja de pruebas y se tiene un código auto documentado ya que la prueba es 
        quien dicta cómo debería comportarse el sistema.
        
        En el caso de lo realizado en esta solución, permitió avanzar rápidamente, ya que una modificación, 
        que cambiaba el comportamiento del sistema, era rápidamente alertado, permitiendo desarrollar nuevas 
        funcionalidades sin que las que ya están listas sean afectadas.
        
        
        \begin{figure}[htb]
          \centering
          \includegraphics[scale=0.7]{../img/tdd-graphic.png}
          \caption{TDD vs Tradicional}
          \label{fig:tdd-graphic}
        \end{figure}
        
        Como se puede ver en el gráfico \ref{fig:tdd-graphic} el desarrollo en TDD comienza siendo más lento 
        que en el desarrollo tradicional, pero gracias a la contención de las pruebas, al ir agregando nuevas 
        funcionalidades, son las pruebas las que alertan primero si una funcionalidad dejó de comportarse como 
        debería, ayudando al desarrollo a encaminarse rápidamente. En el desarrollo tradicional, a medida que 
        el sistema crece, es mucho más complicado tener en claro si la nueva funcionalidad que se está 
        agregando tendrá repercusiones, muchas veces alertando de problemas cuando ya es demasiado tarde. 
        
        \begin{figure}[htb]
          \centering
          \includegraphics[width=\textwidth]{../img/tdd-bff.png}
          \caption{TDD en backend}
          \label{fig:tdd-bff}
        \end{figure}
        
        En la figura \ref{fig:tdd-bff} se puede observar como el nombres de las pruebas informan el 
        comportamiento de una funcionalidad en particular. Cada una de las pruebas generadas, cumple con probar 
        y verificar cada una de las funcionalidades y sus diferentes comportamientos que estas tienen 
        (salidas esperadas, excepciones, etc). Este acercamiento permite dos cosas, desarrollar con una gran 
        cobertura al código puesto en producción, considerando los diversos escenarios en que la aplicación 
        puede ser validada y agregar más pruebas a medida que se van encontrando casos bordes que no fueron 
        considerados al momento del desarrollo, evitando que en un futuro, ese caso vuelva a suceder y por lo 
        tanto que el equipo vuelva a perder tiempo en solucionarlo otra vez.
        